誰人被煽惑？誰人在煽惑？

誰人被煽惑？誰人在煽惑？
理大社會政策研究中心主任 - 鍾劍華

佔中九子全被判罪，其中四位更要面對牢獄之災。這一結果可說是意料之內，因為當政府用煽惑這一條控罪檢控時，已是司馬昭之心了。雖說他們被入罪是意料之內，但運用一條殖民地時代也長期沒使用的惡法，也可說是在情理之外了。

所謂法治社會，其中一個原則是要令行為的後果可以預見，而不是任由當權者隨意引用不同法律來達到其政治意圖。特別說涉及公民抗命的時候，一向都是運用集會管理及公共秩序相關的法例來處理問題，參與者都知道這樣做會有甚麼後果。這次政府另闢蹊徑，前總督彭定康一語道破，不是「報復性」的執法，還是甚麼？

引用過時法例是一種社會倒退，政府刻意這樣做便是拖社會發展的後腿。這顯然也是種政治倒退，令香港倒退到比回歸前那幾十年更遙遠的時代。特首林鄭月娥竟然說，法例沒有新與舊，只要在例書的就可以用。這種說法除了反映她作為政治領袖的缺乏原則，搞不清自己應帶領社會前進的責任外，更充份展現她為人虛偽與缺乏誠信。

發起佔中的其中幾人已身陷囹圄，但政府的幽暗意圖可產生預期的效果嗎？林鄭沒有直接評論判刑，但她之前的說法已是露出尾巴；前警務處長的發言也說明執法部門確實有一種報復性的執法觀念。而且越來越明顯是要以不同標準來對待法治問題。對於犯法的警務人員，政府為何又如此寬厚？

報復性執法震懾不了港人

這次判刑就算真能滿足政權的報復思維，但顯然是難以產生其期望中的震懾效果的。佔中九子在檢控過程中已清楚說明，他們早已預計要承擔法律後果，在檢控過程中及在定罪判刑前後，他們表現出的風範顯然把政府這次檢控的報復性意圖彰顯，也令政府期望透過重判來產生震懾力的作用大打折扣。

當然，有人因為爭取政治改革及社會進步而坐牢，難免令部份人以後都要先計算後果。但這次是被政府嚇怕的人多，還是被激起義憤的人更多？曾以不同形式參與佔中的，要爭取修改人大那個政改方案的人又何止數十萬。難道這麼多人都只是被發起佔中的幾個人煽動及迷惑？這是不成比例地把責任加諸少數幾個人身上，同時也是把絕大部份其他人都看作是沒有主見的儍瓜。試問有幾多個曾經參與佔中的，會認為只是因為佔中九子的煽動而走上街頭？

說佔中曾引起嚴重暴力衝突，也令人十分氣憤。不論是旺角及銅鑼灣曾發生的暴力事件，或者是金鐘險些出現的暴力事件，全都是建制力量引致的。而且動員起來、真的動手的，主要都是反佔中人士，有部份更有明顯的社團背景。現在還要以曾經出現這些暴力事件來追究責任，擺明賊喊捉賊，插贓嫁禍。這一個事實已經嚴重影響香港政府在市民心中的形象與誠信。

這次就算判了刑，也不會改變香港人對特區政府及北京當局的懷疑與不信任。如此的檢控與判刑，沒有令佔中發起人及參與者心服，也震懾不了港人，只是進一步凸顯這個政府的虛偽與墮落。事件也不會告一段落。香港政制的缺陷仍然將會繼續困擾整個社會；政府施政會繼續面對重重困難；政府的政治認受性及公信力不會因為多把幾個人關進牢獄而有所提升。

劃地為牢還要沾沾自喜的，從來都只是那些一時竊奪了權力便以為可以主宰一切的獨夫。主權移交之後不斷在煽惑社會、鼓動對立的又是誰人？不幸的是整個香港社會都要為政權的這種墮落付出代價。但只要人人都繼續為今天這個不幸的結果感到憤怒，繼續對造成這個不幸局面的原因保持警覺，繼續爭取，最終會被歷史判決有罪的，肯定會是現時那些短視而卑劣的當權者。

鍾劍華
理大社會政策研究中心主任

上一則
上一則
林鄭踐踏反送中民意引發政治災難 (劉細良)

下一則
下一則
中共窮兵，香港尚武 (古德明)